\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nicefrac}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1.}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\newcommand{\Question}[1]{\textsc{\textbf{Question}} #1.}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Économie de la concurrence}}
\author{\textsc{Université du Maine (Partiel, L3)}}
\date{}

\maketitle

\Question{1} Décrivez,  de façon générale, le  comportement optimal du
monopole lorsque celui-ci produit un unique  bien et que la qualité de
ce bien est donnée.\newline

\bigskip

\Question{2} Pourquoi la présence d'un monopole sur un marché est-elle
généralement considérée  comme non désirable ? Pouvez  vous identifier
des situations où la présence d'un monopole ne pose pas de problème.\newline

\bigskip

\exercice{1}  Soit   un  marché  servi   par  un  monopole   avec  $N$
consommateurs.  On  suppose que  la fonction de  coût du  monopole est
linéaire et on notera $c$ le  coût marginal. Pour commencer on suppose
que les $N$ consommateurs sont identiques. La fonction de demande est :
\[
q = \kappa p^{-\epsilon}
\]
\question{1} Interprétez le  paramètre $\epsilon$.  Quelle restriction
faut-il poser sur ce  paramètre ? Pourquoi ?  \question{2} Quel serait
le  prix concurrentiel  sur  ce  marché ?  On  notera  ce prix  $p^c$.
\question{3} Calculez le surplus des consommateurs et le surplus total
dans ce cas. \question{4} Caractérisez  le comportement du monopole et
déterminez  son  prix  $p^m$.  \question{5} Calculez  le  surplus  des
consommateurs et le surplus total dans ce cas.\newline

On suppose maintenant que  les consommateurs sont hétérogènes : chaque
consommateur  $i   $est  caractérisé  par  une   fonction  de  demande
spécifique :
\[
q_i = \kappa p^{-\epsilon_i}
\]
où  $\kappa$   est  une   constante  positive  et   $\epsilon_i$  (pour
$i=1,\dots,N$) vérifient la restriction  définie dans la question (1).
\question{6} Sous  quelles conditions le monopole  peut-il discriminer
par les prix (en supposant  qu'il n'existe pas de contrainte légale) ?
\question{7}  En supposant  que  le monopole  adopte une  tarification
linéaire, décrivez le comportement du monopole (\textit{ie} déterminez
le prix $p_i^m$ que le monopole  va proposer à chaque consommateur) et
calculez  son   profit.   \question{8}   Déterminez  le   surplus  des
consommateurs et  le surplus global  dans ce cas ?   \question{9} Quel
serait le  surplus des  consommateurs dans  le cas  d'une tarification
concurrentielle ? \question{10} On suppose  maintenant que le monopole
a la possibilité  d'adopter un tarif non linéaire de  la forme $T(q) =
A_i + p_i q_i$.  Proposez un barème  de prix qui maximise le profit du
monopole.   \question{11} Quel  est le  surplus global  dans ce  cas ?
Commentez.

\end{document}